北京以為自己「底氣」夠了，就反口

David Tang
法律界人仕

北京以為自己「底氣」夠了，就反口

2017/12/30 — 10:13

人大常委會全體會議，表決包括高鐵一地兩檢合作安排草案。其後，人大常委會副秘書長李飛（圖中）回答傳媒提問。

北京一心以米已成炊兼大石砸死蟹的架勢去搞一地兩檢，這個大家都估得到，但我想不明白的是，為什麼北京有法理上比較講得通的方法不用，一定要用法理上最不知所謂的方法去做？

香港的版圖並不是由《基本法》訂下，而是由國務院令第221號於1997年7月1日訂下，當中大嶼山西部跟大鵬灣東北部的水域，就跟香港本來的不同，只不過因為是水域，而且有增有減，大家沒有察覺。

九七後，香港的版圖也變動過，就是根據上述國務院令，深圳河於2008年左右拉直後，80多公頃本來屬深圳的土地撥歸香港。至於深圳灣的一地兩檢則不同，因為香港口岸只是租的，不是香港版圖，由於大陸憲法沒有說香港以外不得行香港法，因此屬於大陸的深圳灣香港口岸行香港法也沒有問題。

OK，既然要大石砸死蟹，而香港範圍又可由國務院令去修改，為什麼不再來一個國務院令，把西九大陸口岸特劃出香港？昨天才有朋友提到，馬來西亞跟新加坡，曾經有幾十年的時間也有類似的情況，即由星馬邊境貫穿新加坡的鐵路跟位於新加坡市中心的車站，卻屬於馬來西亞。

當然，把花那麼多錢起的鐵路劃出香港，包括我的很多港人不會服氣，而且港人也會擔心日後會不會東割一塊西切一件。但那些是政治經濟的問題，法理上，總比把《基本法》第18條由黑拗成白好得多。說什麼人大說的就是法理，又或者在香港局部行大陸法就不算在香港行大陸法，在法理上怎樣也說不通，死要這樣「釋法」的話，只會是場大災難。

北京天天連造夢都希望可以自己「打造」個好像香港的國際金融中心，但卻忘記溫家寶所講，信心比黃金更重要。你自己訂下了的遊戲規矩，轉個頭以為自己「底氣」夠了，就反口，還以自我感覺良好，覺得很威風。都沒有遊戲規矩可跟了，那裡還有人陪你玩？

（標題為編輯所擬）